**From:** http://thealexandrian.net/wordpress/15176/roleplaying-games/game-structures-part-8-the-importance-of-clean-structures

**Title:** Структура игры, ч.8: Важность чистоты

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

С оригиналом статьи Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/15176/roleplaying-games/game-structures-part-8-the-importance-of-clean-structures).

---

Раз уж мы начали дополнять структуру игры, то весьма важным становится определение и разработка эффективного метода управления этой структурой. 
<!--more-->

## Позвольте мне объяснить это на простом примере
![random example](https://warosu.org/data/ic/img/0016/83/1395294474939.jpg)

В течение всего последнего года, я использовал мою OD&D [кампанию в формате «открытого стола»](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/01/thealexandian-opening-your-table/) как тестовую площадку для моей улучшеной системы [игры в Hexcrawl](http://pnprpg.ru/blog/2014/09/01/thealexandrian-game-structures-p6/).  

В качестве части процесса разработки этой системы, я прошёлся по множеству книг правил, игровых дополнений и готовых приключений, в поисках интересных материалов, которые потом попробовал пересобрать в виде набора унифицированных механик.

Когда эта пересборка была закончена, у меня в руках осталась горсть «базовых систем», к которым были  привязаны многочисленные вспомогательные механики.

### Краткий список этих систем

##### Таблицы случайных встреч
Они сводят работу с событиями из легенды *(описания)* шестиугольника, просто случайными встречами, логовами монстров и обнаружением следов монстров в единую механику бросков и проверок.

##### Дистанции обнаружения
Объединяют всю информацию, которую персонажи могут могут получить *(путём наблюдения – прим. пер.)* о предстоящих событиях, встреченных существах и/или особенностях ландшафта. 

##### Система учёта времени
Она разбивает каждый день на семь кусков *(примерно в четыре часа длинной каждый)* и включает в себя систему определения произвольного момента времени внутри каждого куска.

*Зачем? Затем что это предоставляет простую структуру для «ежедневной поправки курса движения», который, как оказалось, многие хотят производить играя в Hexcrawl.* 

Она также предоставляет удобную основу для организации множественных проверок на случайные встречи в течене дня, которые я считаю полезными по целому ряду причин.
	
##### Система учёта расстояния и скорости
В первую очередь, основанная на аналогичной подсистеме из третьей редакции D&D и определяющая как далеко продвинутся приключенцы, исходя из их базовой скорости и того ландшафта, через который они путешествуют.

##### Система ориентирования на местности
Система определяющая то что персонажи заблудились, то как именно они заблудились и то как им теперь вернуться к первоначальному маршруту. 

### Проверка практикой

Перед первым плейтестом, я дополнительно причесал все эти подсистемы и убедился в то что большинство из них основан на уже используемых мной техниках *и уверился что основание всего этого монолитно и прочно.*

##### Однако, когда я таки начал игру, то, грубо говоря, получил вот это:

> Окай, проверка на случайную встречу... Ага, у нас есть случайная встреча, посмотрим из чего она состоит. Группа из 1d12 гоблинов... Бросаем куб, записываем количество. Окай, где бы разместить эту встречу?  
	
> Во первых, определим время дня. Окай, где приключенцы будут находиться в этот момент? Спросим их куда они двигались, подсчитаем скорость, определим ожидаемое местоположение...   

> Теперь, посмотрим – не заблудились ли они.  

> Ага! Заблудились! Что ж, вернёмся назад и определим их реальное местоположение... Хм. Значит что они вот в этом шестиугольнике. Но здесь же совсем другой тип ландшафта... Охохо, значит и таблица случайных встреч нужна другая. Ну ладно, не встречали они никаких гоблинов, а вместо них... Стоп, а какой был результат на бросок случайной встречи? Эмм...  
	
> Это должно было быть «83», так как это были гоблины, так что берём другую таблицу встреч и «83» значит [«вомбаты-вампиры»](http://f1.bcbits.com/img/0001268159_10.jpg). Бросок на количество. А теперь, раз уж это другой тип ландшафта, давайте-ка переопределим то как именно приключенцы с ними встретятся.

*И так далее, и тому подобное.* Весьма познавательная пробная катастрофа, наполненная мучительными паузами, в течение которых я нервно возился со своими заметками.

*Вся эта история, кстати, показывает то зачем нужны предварительные плейтесты.*

## Цепочки обработки

![sample sequence](http://1.bp.blogspot.com/-vrQcz007N_U/UkELg8KIivI/AAAAAAAACcI/IXwPozO7hq0/s1600/CoreMatchup.gif)

После некоторой подстройки, результаты плейтестов стали лучше. 

> Например, у меня было немало головной боли с группами персонажей внезапно решивших сменить направление движения прямо посреди какого-нибудь шестиугольника.  
> В связи с этим, я ввёл простенькую систему контроля продвижения персонажей через шестиугольник и абстрактную механику для тех групп, которые хотели повторно пересечь/прочесать тот или иной участок местности, в поисках чего-либо.

Однако, как я понял в итоге, самой большой моей проблемой был всё-же *недостаточно чисто и грамотно составленные цепочки обработки действий игроков*. 

> Три из четырёх используемых мной подсистем правил зависели друг от друга. В результате я часто возвращался назад и, с учётом изменившейся ситуации, производил повторные вычисления вместо тех что уже сделал ранее. 

Через пару игр после того как проблема была обнаружена и сформулирована, я наконец пришёл к следующей чистой и прозрачной цепочке:

1. Определяем направление и характер их движения;
2. Не заблудились ли они?
3. Проверка на возможность случайной встречи;
4. Определение настоящего местоположения путешественников;
5. Создание и детализация случайной встречи.

Применение этой последовательности в момент выхода группы персонажей из шестиугольника на базовом уровне решило вышеописанную проблему и сделало мою Трацианскую Hexcrawl-кампанию возможной.

В течение дюжин сессий после этого знаменательного момента, я изучил ещё немало других трюков позволяющих мне играть более эффективно *(трюков наподобие размещения издалека заметных ориентиров на местности, и заранее накиданных результатов проверки на случайную встречу, которые позволяют просто сгенерировать эту встречу в назначенный для неё час)*, однако все эти трюки базируются на крепком основании прозрачной, чистой и чёткой последовательности обработки.

#### Моим следующим экспериментом станет система описания троп и путей

Игроки, как правило, следуют вдоль каких-то уже существующих маршрутов: дорог, троп, рек или иных выделяющихся объектов.  

Я думаю что это хорошая возможность для создания «маршрутных карт» которые существенно упростят и упорядочат путешествие по уже известным маршрутам.  
Я думаю, это также сделает возможным создание  правил для прокладки новых маршрутов через неисследованные просторы. 

*Однако я отвлёкся.*

## Списки источников, бланки и заметки
![sample worksheet](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/09/dsc04917.jpg)

Основная мысль всего что я написал ранее в том, что *структура игры это не только сумма используемых вами игромеханик, но и то как именно вы используете эти механики*.

Если мы вернёмся к похожей *(на НРИ – прим. пер.)* структуре настольных и карточных игр, то мы с лёгкостью заметим как правила этих игр всегда готовы предоставить игроку чёткую последовательность действий: *«Сделай это, а теперь – это, а теперь – вон то»*

Гибкая и открытая натура ролевых игр очевидным образом затрудняет использование подобных жёстких последовательностей.

Но, опять же, как легко можно заметить, наличие базовой структуры чрезвычайно важно, ведь она служит хребтом для запуска в полёт нашей фантазии.

### Шпаргалки
![sample screen](http://4.bp.blogspot.com/--yYjmdFJ34U/TsG2TtLxYjI/AAAAAAAAA5w/k4DyG3brNaU/s1600/DM-screen.jpg)

Аналогичным образом, я хочу обратить ваше внимание на важность шпаргалок и справочников, записей и эффективного документирования.

Самой распространённой *(на западе – прим. пер.)* шпаргалкой в наших играх является [экран Ведущего](http://ru.rpg.wikia.com/wiki/Экран_ведущего).  

*Я регулярно поражаюсь тому, насколько часто содержимое и дизайн этих экранов не отражает особенностей тех конкретных игр в которых его используют.*

##### Итак, мой главный совет:
- Уделите самое пристальное внимание тем таблицам и правилам, которые вы постоянно используете во время игры;
- Особенно отметьте для себя то к чему вы прибегаете часто, и/или то что часто ищете в книге правил *(например, правила боя)*;
- Разместите все эти вещи на вашем экране ведущего.

### Заметки

Использование специальных листов бумаги с упорядоченными заметками *(и шпаргалками)* Ведущего ранее повсеместно встречалось в нашем хобби, но эта практика стала сходить на нет в конце 80-х/начале 90-х годов *(XX века – прим. пер.)*.

Полагаю, так произошло потому что именно в это период наше хобби стало всё больше отдаляться от использования прозрачных и чётких игровых структур, что, одновременно, означало невозможность создания универсальных и применимых в любой момент игры справочных материалов.

> Однако, одной из первых вещей, которой я обзавёлся для свого Трацианского Hexcrawl-а стал путевой лист для отметок о продвижении персонажей по карте.

#### Другими словами
- Потратьте некторое время на раздумья о том как именно вы делаете ваши заметки;
- Что именно, начиная от запаса морали и заканчивая AC персонажей, вы чаще всего уточняете у ваших игроков? 
- Наилучшим ли образом вы отмечаете актуальное состояние здоровья монстров? 
- И так далее и тому подобное. 

*To be continued...*

*[©The Alexandrian, 18.04.2012](http://thealexandrian.net/wordpress/15176/roleplaying-games/game-structures-part-8-the-importance-of-clean-structures)*	
